[{"Anos":1961,"Portugal (Europa)":35,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":7,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":25},{"Anos":1962,"Portugal (Europa)":37,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":10,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":27},{"Anos":1963,"Portugal (Europa)":37,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":9,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":26},{"Anos":1964,"Portugal (Europa)":36,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":10,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":27},{"Anos":1965,"Portugal (Europa)":38,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":10,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":28},{"Anos":1966,"Portugal (Europa)":39,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":11,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":29},{"Anos":1967,"Portugal (Europa)":41,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":12,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":30},{"Anos":1968,"Portugal (Europa)":45,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":14,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":34},{"Anos":1969,"Portugal (Europa)":46,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":13,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":32},{"Anos":1970,"Portugal (Europa)":37,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":12,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":28},{"Anos":1971,"Portugal (Europa)":32,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":12,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":24},{"Anos":1972,"Portugal (Europa)":30,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":11,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":23},{"Anos":1973,"Portugal (Europa)":29,"Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":13,"Portugal (Europa), Guin\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique":23}]