<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ultramar</title><link>http://ultramar.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://ultramar.github.io/feeds/all.rss.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 28 Nov 2013 08:45:00 +0000</lastBuildDate><item><title>A justificação da tortura</title><link>http://ultramar.github.io/a-justificacao-da-tortura.html</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em Julho de 1961, escassos quatro meses passados depois dos acontecimentos narrados &lt;a href="http://ultramar.github.io/pieter-lessing-substitute-for-an-introduction.html#titulo"&gt;aqui&lt;/a&gt;, o jornal Le Monde publica um artigo&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, da autoria de Pierre de Vos, em que este jornalista recolhe algumas declarações do líder da &lt;span class="caps"&gt;U.P.&lt;/span&gt;A., Holden Roberto, acerca das torturas praticadas em Março daqules ano e que se assacavam àquele movimento.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não se coibiu o facínora entrevistado de as confirmar, incluindo as que envolveram mulheres e crianças, nem hesitam os seus capangas em detalhar os pormenores mais sórdidos das suas actividades vis. Nestas se inclui o aproveitamento, para aquele efeito, de uma serra mecânica que encontraram numa serraria que lhes caiu nas mãos. Adianta um dos brutos, sorrindo, que &amp;#8220;os serraram&amp;#8221; de alto a baixo. Afirmam outros que &amp;#8220;claro que os torturámos, e&amp;nbsp;continuaremos&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para justificar estas barbaridades - cuidando que semelhantes torpezas, que serrar pessoas ao meio, é coisa passível de justificação - o líder Roberto, que o jornalista afirma ter a &amp;#8220;distinção de um aluno de Oxford&amp;#8221;, invoca fuzilamentos, escravatura, e ainda outras brutalidades, alegadamente practicadas pelos portugueses. Ainda que tais acusações fossem verdadeiras - e nenhuma prova ou indício se fornece acerca da veracidade delas - não há nada que possa justificar a tortura de crianças ou o serrar de pessoas ao&amp;nbsp;meio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era isto, portanto, a &amp;#8220;libertação&amp;#8221; que aguardava Angola. Não admira que não tenha colhido apoio entre os que visava &amp;#8220;libertar&amp;#8221;&amp;#8230; Ao contrário de alguns influentes bem-pensantes privilegiados, em vidas douradas nas capitais mundiais - Lisboa incluída - o povo angolano ràpidamente percebeu o que o esperava e nunca aderiu à &amp;#8220;libertação&amp;#8221;.
Era pois contra isto que se batiam os portugueses de todas as raças, primeiro em Angola e depois na Guiné e em&amp;nbsp;Moçambique. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que deveriam ter feito os portugueses? Fugirem os brancos, abandonando quem ficasse - família, amigos, empregados&amp;#8230; - à serra mecânica &amp;#8220;libertadora&amp;#8221;? Negociar? Quantas crianças torturadas valeria Angola? Transigir? Quantas vítimas reclamaria a carnificina vinda do Congo para se&amp;nbsp;saciar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É verdade que estávamos e estivemos sós. Portugal estava, no plano internacional, isolado (embora não tanto quanto parecia). Mas não é menos verdade que tínhamos - e teremos sempre - motivo de que nos orgulhar: durante treze anos se opôs, só e bravamente, o braço português, como era seu dever, à selvajaria mais torpe que ameaçava as nossas gentes africanas. Não no podendo dissuadir ou forçar, acabaria por ser pela traição - a que nem Viriato resistiu - que o fariam vacilar e ceder, para desgraça de toda a nossa&amp;nbsp;gente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Léopoldville, &amp;#8230;juin&lt;/em&gt; - Les pluies ont cessé de tomber, la saison sèche s&amp;#8217;est installée, la verte végétation se couvre d&amp;#8217;une épaisse couche de poussière rouge. Dans le nord de l&amp;#8217;Angola, les insurgés vont se terrer jusqu&amp;#8217;en septembre. Les colons blancs ont repris espoir: à Luanda, port et capitale, le Niassa débarque sans cesse des renforts de troupes qui vont pouvoir enfin être acheminés vers le nord puisque les routes vont être à nouveau praticables. Comme partout en Afrique, on exagère pour se donner du courage. &amp;#8220;Bientôt, dit-on, il y aura soixante-quinze mille soldats portugais dans la province d&amp;#8217;Angola.&amp;#8221; Mais ce sera en tout cas la sécurité assurée jusqu&amp;#8217;en septembre, jusqu&amp;#8217;aux prochaines pluies Après, on verra toujours&amp;#8230; Vivre pendant trois mois, c&amp;#8217;est en soi une garantie à laquelle peu de Portugais croyaient encore Au nord de Luanda, les Blancs sont devenus&amp;nbsp;fatalistes.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Un temps&amp;nbsp;d&amp;#8217;arrêt&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les chefs rebelles admettent sans beaucoup s&amp;#8217;en inquiéter que l&amp;#8217;insurrection devra marquer un temps&amp;nbsp;d&amp;#8217;arrêt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À Léopoldville, capitale de la République du Congo et quartier général de la rébellion angolaise, Roberto Holden étudie une carte de son pays dans son petit bureau du 78, rue Dodoma, à la limite de la ville blanche et du &amp;#8220;Belge&amp;#8221;, la cité noire, qui n&amp;#8217;a pas renoncé à son nom après&amp;nbsp;l&amp;#8217;indépendance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;Nous savons très bien, nous dit-il, que les Portugais se proposent de lancer une offensive de grande envergure, mais cela ne nous empêchera pas de poursuivre la lutte et de gagner, comme le &lt;span class="caps"&gt;F.L.N.&lt;/span&gt; finira par remporter la victoire en Algérie pour les mêmes raisons Nous sommes des Angolais, nous connaissons donc le pays mieux que les Portugais. Nous pourront toujours déjouer la tactique portugaise. Nous résisterons sans beaucoup de peine jusqu&amp;#8217;en septembre. Et, au retour des pluies, nous redeviendrons les maîtres absolus de tout le territoire qui s&amp;#8217;étend au nord de&amp;nbsp;Luanda.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roberto Holden s&amp;#8217;exprime en français, plus correctement que bien des chefs politiques d&amp;#8217;Afrique ex-française ou du Congo ex-belge. Il est jeune, beau, calme et élégant C&amp;#8217;est un Noir qui manifestement a beaucoup vécu au contact des Blancs. Il a la distinction d&amp;#8217;un étudiant d&amp;#8217;Oxford, sa mesure aussi. Il n&amp;#8217;élève pas la voix, mais parle sans hésitation ; ses phrases sont bien construites, bien balancées, sans un mot de&amp;nbsp;trop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;J&amp;#8217;ai trois noms, dit-il en souriant, mais c&amp;#8217;est pour les besoins de la guerre. Je m&amp;#8217;appelle vraiment Holden Roberto. Mon nom de famille est Roberto, mon prénom Holden, ce qui déroute toujours les Occidentaux. C&amp;#8217;eût été plus simple, bien sûr, si mon père avait choisi Jean, Pierre ou Jacques, mais mes parents étaient des paysans, des êtres frustes, et mon père a voulu m&amp;#8217;appeler comme un des missionnaires protestants de la région, le Dr Holden, un Américain.&amp;nbsp;Voilà&amp;#8230;&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À Accra, au Ghana, où Roberto Holden était très lié avec Kwame Nkrumah et où il séjourna souvent en compagnie de Patrice Lumumba, il se fit appeler José Gilmore pour échapper à la vigilance de la &lt;span class="caps"&gt;P.V.D.E.&lt;/span&gt; portugaise, la Policie de Vigilancia et Defensa do Estado (la police de vigilance et de défense de l&amp;#8217;État), l&amp;#8217;équivalent si l&amp;#8217;on veut de la&amp;nbsp;&lt;span class="caps"&gt;D.S.T.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Les mouvements&amp;nbsp;nationalistes&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Roberto Holden est le chef incontesté de l&amp;#8217;insurrection angolaise. Il dirige de Léopoldville l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;U.P.&lt;/span&gt;A., l&amp;#8217;Union des populations de l&amp;#8217;Angola (Uniao das Populaçoes de Angola), le mouvement qui est à la base de toute la rébellion. S&amp;#8217;il y a plusieurs organisations nationalistes, une seule en dehors de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; est de quelque importance. Il s&amp;#8217;agit du &lt;span class="caps"&gt;M.P.L.A.&lt;/span&gt;(Mouvement populaire pour la libération de l&amp;#8217;Angola) que dirige M. Mario de Andrade, installé à Conakry, en République de Guinée. Le &lt;span class="caps"&gt;M.P.L.A.&lt;/span&gt; est très actif, et M. de Andrade jouit d&amp;#8217;un très grand prestige en Angola et au Congo, mais sur le plan strictement &amp;#8221; opérationnel &amp;#8221; l&amp;#8217;organisation est pratiquement inexistante. Conakry est trop éloignée de Luanda, d&amp;#8217;une part, et d&amp;#8217;autre part les dirigeants du &lt;span class="caps"&gt;M.P.L.A.&lt;/span&gt; sont pour la plupart des intellectuels ayant fort peu de contacts avec la masse du nord de l&amp;#8217;Angola. Les relations entre l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; et le &lt;span class="caps"&gt;M.P.L.A.&lt;/span&gt; semblent d&amp;#8217;ailleurs bonnes et la formation d&amp;#8217;un front commun pourrait être proche. À Léopoldville, où nous cherchons à rencontrer tous les chefs de l&amp;#8217;insurrection, c&amp;#8217;est le fondateur de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;U.P.&lt;/span&gt;A., l&amp;#8217;oncle de Roberto Holden, M. Nekaka, qui nous amène le délégué du &lt;span class="caps"&gt;M.P.L.&lt;/span&gt;A., le représentant de M. de Andrade, M. Jordao. Et tous deux jurent n&amp;#8217;avoir qu&amp;#8217;un but en commun : l&amp;#8217;indépendance de&amp;nbsp;l&amp;#8217;Angola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;Cependant, affirment tous ces nationalistes, nous ne réclamons pas le départ des Européens. Eux comme nous souffrent du régime Salazar, et nous voulons les aider à se libérer de&amp;nbsp;l&amp;#8217;oppression.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous nous montrons sceptiques&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;On accuse cependant les insurgés des pires horreurs, et il existe des preuves de tortures infligées à des hommes, des femmes et même des enfants portugais dans les territoires environnant San-Salvador-do-Kongo. Niez-vous ces&amp;nbsp;massacres?&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;La justification des&amp;nbsp;tortures&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Roberto Holden n&amp;#8217;hésite pas : &amp;#8220;Non, tout cela est vrai et je suis le premier à le regretter. Mais ces horreurs s&amp;#8217;expliquent, et le monde doit nous comprendre. L&amp;#8217;insurrection a débuté le 16 mars dernier dans une plantation de café, la Fazenda da Primavera, près de San-Salvador-du-Kongo, l&amp;#8217;ancienne capitale du royaume du Congo, à 100 kilomètres de la frontière congolaise. Vous savez qu&amp;#8217;en Angola le système du travail forcé est toujours en vigueur. Les Portugais organisent régulièrement des rafles dans les villages, et ils remettent des travailleurs aux propriétaires des plantations, des fazendas. Ces travailleurs sont très mal payés, et depuis 1956 - régulièrement - nous organisions des grèves. Chaque fois cependant les Portugais réprimaient ces mouvements sociaux dans le sang. Les colons avaient, ont toujours, le droit de vie et de mort sur leur main-d&amp;#8217;œuvre esclave, et chaque fois les &amp;#8221; mauvaises têtes &amp;#8221; étaient froidement abattues. Malgré cela, à cause de cela même, l&amp;#8217;action de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; s&amp;#8217;est développée, et quand nous avons décrété une grève générale le 15 mars dernier le mot d&amp;#8217;ordre a été suivi sans défaillance. À la plantation Primavera, la réponse portugaise a été traditionnelle : une vingtaine de travailleurs ont été abattus d&amp;#8217;une balle dans la nuque. Mais cette fois les esclaves ne se sont pas inclinés ils ont tout&amp;nbsp;massacré&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Y compris femmes et enfants&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Oui, pourquoi le nier&amp;#8230; Je sais qu&amp;#8217;en Europe on comprend mal cette réaction, mais personne ne se doute des conditions dans lesquelles vit mon&amp;nbsp;peuple.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, expliqué le chef de la rébellion, le massacre s&amp;#8217;est généralisé. Quand un Noir rencontre un Blanc, c&amp;#8217;est à qui tire le premier. Les Portugais encerclent les villages, conduisent les hommes, les femmes et les enfants au bord du fleuve et les fusillent sans pitié. Œil pour œil, dent pour dent, se disent les Angolais, et ils tuent tout autant en y ajoutant la torture, que les Portugais pratiquent moins. Ces tortures, nous en avons eu des preuves et des aveux au cours d&amp;#8217;un périple dans le Bas-Congo, du côté congolais, et au cours d&amp;#8217;une incursion dans le nord de l&amp;#8217;Angola, dans une région abandonnée par les Portugais aux mains des&amp;nbsp;insurgés.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;Nous les avons sciés&amp;#8230;&amp;nbsp;&amp;#8221;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;À Lovo, à une cinquantaine de kilomètres de la frontière, un petit poste où résidaient une quarantaine d&amp;#8217;Européens, administrateurs, colons et artisans, la tuerie a été particulièrement sanglante. Il y avait en effet dans cette localité un instrument de torture unique : une scie mécanique. Le propriétaire de la scierie et les autres ont été ficelés sur une planche bien&amp;nbsp;lisse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;Puis, nous dit un Angolais avec un large sourire, nous les avons sciés dans le sens de la&amp;nbsp;longueur.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;#8217;après notre interlocuteur, les victimes &amp;#8220;sciées étaient mortes avant l&amp;#8217;opération&amp;#8221;. D&amp;#8217;après d&amp;#8217;autres, elles étaient bien vivantes. Et tout le long de notre itinéraire, les témoignages s&amp;#8217;accumulent, très spontanément, avec la satisfaction du devoir accompli&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;Bien sûr que nous avons torturé, et nous continuerons. Les Portugais paieront jusqu&amp;#8217;au dernier le mal qu&amp;#8217;ils nous ont fait pendant tant de siècles. Et voyez comment ils traitaient nos&amp;nbsp;prisonniers&amp;#8230;&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le sort des Angolais emprisonnés n&amp;#8217;a en effet rien d&amp;#8217;enviable. Dans les prisons les Portugais ont maintenu le droit coutumier en vigueur depuis toujours. Le voleur se voit couper la main ou le bras selon l&amp;#8217;importance de son crime, et parmi les soixante mille réfugiés qui ont passé la frontière congolaise il y a quelques dizaines de prisonniers évadés de San-Salvador qu&amp;#8217;il a fallu conduire chez le forgeron de Songololo, au Congo, pour les débarrasser des fers qui entravaient leurs jambes. Un d&amp;#8217;entre eux avait la bouche fermée avec un cadenas&amp;#8230; Mais en général, et tous l&amp;#8217;admettent, les geôliers étaient&amp;nbsp;noirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;N&amp;#8217;empêche que nous ne sommes pas xénophobes, affirment Roberto Holden et Jordao. La preuve, c&amp;#8217;est que nous avons sauvé la vie à des Portugais qui nous étaient favorables. Ceux-là ont été prévenus de nos attaques. Mais il est évident que, dans la mêlée, nous en tuons qui auraient pu être nos amis. C&amp;#8217;est la guerre&amp;#8230; Après, quand tout sera fini et que nous serons installés à Luanda, les bons Portugais pourront rester, et nous nous entendrons avec eux, comme les Algériens s&amp;#8217;entendront avec les Français de bonne volonté. Mais nous n&amp;#8217;en sommes pas encore&amp;nbsp;là.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Le quartier général&amp;nbsp;déménage&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En attendant, Roberto Holden va installer son quartier général en Angola même. C&amp;#8217;est, admet-il, une mesure psychologique mais peu pratique&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;Je serai parmi mes troupes, et c&amp;#8217;est ce qu&amp;#8217;elles veulent. Mais Léopoldville m&amp;#8217;était tellement plus précieuse. D&amp;#8217;ici je peux prendre contact avec le monde entier, battre le rappel de toutes les assistances, téléphoner à Paris, à Tunis, à New-York, prendre des avions. Dans la brousse, je devrai camper et je serai coupé du monde, de ce monde sans l&amp;#8217;aide duquel l&amp;#8217;insurrection angolaise est condamnée. Mais, en ce début de saison sèche, au moment où le moral de mes combattants devra faire face à une offensive portugaise de grande envergure, il faut que je sois parmi eux&amp;#8230; Dans quelques semaines, je reviendrai à Léopoldville pour organiser notre offensive, celle qui débutera avec les pluies et qui sera&amp;nbsp;décisive.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(À&amp;nbsp;suivre.)&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;O artigo pode encontrar-se no site do Le Monde, apontado pela ligação fornecida, mas custa 2 Euros a leitura. Custava, melhor dizendo&amp;#8230;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Henrique</dc:creator><pubDate>Thu, 28 Nov 2013 08:45:00 +0000</pubDate><guid>tag:ultramar.github.io,2013-11-28:a-justificacao-da-tortura.html</guid><category>'Jornalismo'</category><category>'Holden Roberto'</category><category>'UPA'</category><category>'Le Monde'</category></item><item><title>Os terroristas de ‘palco’ ou o jornalismo que a democracia portuguesa nunca viu, nem quer ver.</title><link>http://ultramar.github.io/os-terroristas-de-palco-ou-o-jornalismo-que-a-democracia-portuguesa-nunca-viu-nem-quer-ver.html</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Em 1970, o recém-nomeado Ministro dos Negócios Estrangeiros português, Rui Patrício, encontra-se de visita aos Estados Unidos da América. Preparando-se para falar em público e responder a perguntas da audiência na universidade do Connecticut, é por três vezes censurado e impedido de falar por alguns alunos de certas organizações políticas de esquerda, como por exemplo a &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Students_for_a_Democratic_Society"&gt;&lt;span class="caps"&gt;S.D.S.&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; De tudo isto nos dá conta o autor do artigo que se transcreve, publicado no jornal americano &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Post_and_Courier"&gt;The News and Courier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveita o jornalista para informar os seus leitores sobre o género de sociedade que se podia encontrar no Portugal ultramarino e sobre as peculiaridades do multi-tribalismo angolano. Mas, sobretudo, dá conta das atrocidades cometidas pelos terroristas - melhor será dizer &lt;em&gt;selvagens&lt;/em&gt; - liderados por Holden Roberto.
Aludindo a um livro escrito por &lt;a href="http://www.worldcat.org/oclc/965368"&gt;Bernardo Teixeira&lt;/a&gt; (pode adquirir-se na Amazon, mas apenas em inglês ao que parece), o jornalista refere uma entrevista a Roberto, concedida ao jornal francês Le Monde, onde aquele admitiria as barbaridades descritas no dito livro. Ora, acontece que Roberto admitiu-as mesmo e o artigo existe, porque eu dei com ele e publicá-lo-ei&amp;nbsp;brevemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, nunca eu vi semelhante peça em nenhum jornal português da democracia, nem nada que tão pouco se lhe aproxime, pois aposto que nunca foi escrito sequer. A pergunta que se impõe é: &lt;em&gt;porquê&lt;/em&gt;? Porque é que é preciso viajar no tempo e no espaço até à Carolina do Sul para encontrar esta perspectiva sobre um assunto&amp;nbsp;português? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque é que não podemos ouvir os dois lados da&amp;nbsp;história?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Despite the hardening of the country against them (even that bible of the New York avant-garde, Norman Podhoretz&amp;#8217;s Commentary, has &amp;#8220;pseudo-radicals&amp;#8221; of the campus &amp;#8220;counter-culture&amp;#8221;), the play terrorists of the colleges are still at&amp;nbsp;it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They forced &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Al_Capp"&gt;Al Capp&lt;/a&gt; to cancel an appearance at the University of Hartford by a mere intimation that he be met with more than questions. Al Capp was called chicken for not risking his bulky form on the podium, but a short time later, in that same region, the play terrorists at the University of Connecticut in Storrs set up a thunderous hand-clapping count that prevented Dr. Rui Patrício, the foreign minister of Portugal, from being heard. He quit in frustration after three attempts to open his&amp;nbsp;mouth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gagging a man by noise is not, of course, the same as shooting him. Our college play terrorists still grant a man his right to life. But free speech? Forget it. The brave play terrorists have blotted out that particular guarantee of the Bill of Rights. Now why doesn&amp;#8217;t the American Civil Liberties Union start suit against the &lt;span class="caps"&gt;SDS&lt;/span&gt; (Students for a Democratic Society), the Black Students Alliance, and the African Students of U. of Conn. for infringing Dr. Patrício&amp;#8217;s rights under the First&amp;nbsp;Amendment?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyone would be a fool to say that life in the Portuguese African territories is all cream and roses. Portugal itself has been a dictatorship, and Portuguese Angola and Mozambique, as parts of Portugal itself, do not have American-style&amp;nbsp;democracy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But the Portuguese in Africa have maintained the same sort of inter-racial society that they started in Brazil. You can be black, white, yellow or green in Angola or Mozambique and if you are able and intelligent, you can progress much more than can a Hindu of comparable ability in Kenya, a Bantu in Rhodesia, a Cape Colored in South Africa, an Israeli in Egypt, a Biafran in Nigeria, or a white man in the Congo. In Angola and Mozambique they at least try to practice the brotherhood of man, which is more than you can say for nine-tenths of the nations in the rest of&amp;nbsp;Africa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The play terrorists at the University of Connecticut might have learned something about real terror if they had allowed Dr. Patrício to get through a question-and-answer period. Like other tropical African countries, Angola is multi-tribal. There are the Bakongo in northern Angola, the Kimbundu, the Ovinbundu, the Lunda, and the Ganguela in regions farther south. When Holden Roberto, a Bakongo who had been radicalized by [N]Kruhmah in Ghana and by Lumumba in the Congo, tried to raise a revolution in Angola in the early 1960s, the tribes to the south failed to respond. And among the Bakongo only 25,000 out of 500,000 gave heed to Roberto&amp;#8217;s call to arms when he marched across the border from the Congo with&amp;nbsp;machetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Portuguese at the time had only 2,000 soldiers and 6,000 police in the whole of Angola, which is bigger than France or Germany. If there had been any will to revolution among the central and southern tribes, the Portuguese wouldn&amp;#8217;t have had a chance. But the atrocities committed by Holden Roberto&amp;#8217;s rabble were so frightening that the &amp;#8220;revolution&amp;#8221; killed itself before it could persuade a single colored policeman that &amp;#8220;liberation&amp;#8221; was at&amp;nbsp;hand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is not that Holden Roberto tried to keep his rabble from cutting people in two with rotary saws and from stuffing farmers in little pieces into salt boxes that were usually reserved for pork. Bernardo Teixeira tells all about it in a blood-drenched book called &amp;#8220;The Fabric of Terror.&amp;#8221; You might not believe Teixeira, but Holden Roberto himself boasted to a correspondent from the Paris newspaper, Le Monde, about the atrocities. When Le Monde&amp;#8217;s reporter asked for details one of Roberto&amp;#8217;s men said &amp;#8220;we sawed them&amp;nbsp;lengthwise.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Why recount this now? Because as this column is being written, Portugal is in trouble because of an alleged invasion of Guinea, which has encouraged rebels in trying to undermine the government of neighbouring Portuguese Guinea. Since charges and counter-charges are flying, both sides of the Portuguese African story should be heard. Students at U. Conn. listened to a member of the Mozambique Liberation Front a week before some of them shouted down the Portuguese foreign minister. When it came to hearing both sides of the argument the students turned play terrorists. Brave boys - or should we say brave bully&amp;nbsp;boys?&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Henrique</dc:creator><pubDate>Wed, 27 Nov 2013 08:33:00 +0000</pubDate><guid>tag:ultramar.github.io,2013-11-27:os-terroristas-de-palco-ou-o-jornalismo-que-a-democracia-portuguesa-nunca-viu-nem-quer-ver.html</guid><category>'Jornalismo'</category><category>'Holden Roberto'</category><category>'SDS'</category><category>'Rui Patrício'</category></item><item><title>Kennedy, a crise dos mísseis e a política externa portuguesa</title><link>http://ultramar.github.io/kennedy-a-crise-dos-misseis-e-a-politica-externa-portuguesa.html</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em Outubro de 1962, em plena crise dos mísseis, o Ministro dos Negócios Estrangeiros português Franco Nogueira encontra-se em Washington e é recebido, primeiro, pelo Secretário de Estado americano Dean Rusk e, posteriormente, pelo presidente &lt;span class="caps"&gt;J. F.&lt;/span&gt; Kennedy. É abordada, mediante a emergência americana, a questão da base dos Açores. É interessante comparar a posição do ministro português na altura em face da aparente gravidade da situação, ao papel que a mesma base viria a representar, por exemplo, nas operações de guerra no século &lt;span class="caps"&gt;XXI&lt;/span&gt; levadas a cabo pelos &lt;span class="caps"&gt;E.U.A.&lt;/span&gt; contra o Afeganistão e o Iraque, assim como na questão do transporte de prisioneiros pela &lt;span class="caps"&gt;C.I.A.&lt;/span&gt; relacionada com os mesmos&amp;nbsp;conflitos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De notar a réplica do governante americano a uma sugestão do ministro português que expusessem o problema ao Conselho de&amp;nbsp;Segurança. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De notar igualmente a questão de Kennedy envolvendo uma declaração portuguesa sobre a política ultramarina, e a fundamentação da recusa do ministro português. Este é um tema recorrente nas relações diplomáticas luso-americanas na década de sessenta, desenvolvido em maior detalhe noutras conversas entre o secretário Rusk e o ministro Franco Nogueira. Observe o benévolo leitor que os americanos não oferecem qualquer garantia ou contrapartida concreta em troca; apenas uma vaga observação de que tal coisa &lt;em&gt;poderia permitir aos nossos amigos ajudar-nos&lt;/em&gt;. Quem e como nos ajudaria, ficamos sem saber. Esta atitude é uma constante americana, como teremos oportunidade de&amp;nbsp;ver.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Washington, 24 de Outubro de 1962&lt;/em&gt; - No Departamento de Estado, desde a entrada, pelos corredores, até ao terraço do andar superior, o ambiente 
é de crise e drama. Ontem à tarde, o presidente Kennedy enviou um ultimato público a Kruschev e ordenou o bloqueio de Cuba pela esquadra americana. Dean Rusk está obviamente preocupado. Declara que o problema cubano absorve todas as suas atenções, mas não quis apesar disso deixar de me ver. Comunica-me que serei recebido pelo presidente Kennedy ao princípio da tarde. E depois, sem transicção, entra na análise da grave tensão existente com a União Soviética. A situação é mais do que séria, é quase desesperada, afirma Rusk, e neste momento nada se pode prever. E o secretário de Estado, assumindo uma atitude de quase aflição, interpõe de súbito: como eu iria avistar-me com o presidente, poderia dizer-lhe que em virtude da actual emergência os Estados Unidos poderiam contar com o uso sem restricções da base dos Açores. &lt;em&gt;«Diga-lhe isso, expontaneamente; seria para ele uma preocupação a menos»&lt;/em&gt;. Replico ao secretário de Estado que decerto não esperaria que eu fizesse uma tal afirmação precipitadamente, e sem obter garantias e compensações apropriadas; e além disso tratava-se de um problema de Governo que eu de nenhum modo podia resolver sozinho. Rusk insiste: a política americana com Portugal já havia mudado muito; &lt;em&gt;«muitas coisas»&lt;/em&gt; haviam feito em nosso favor; mais ainda fariam; e não lhe parecia excessivo que, numa situação de tamanho risco como a actual, prestássemos esse serviço aos Estados Unidos. &lt;em&gt;«Não tenha ilusões»&lt;/em&gt;, acentua Rusk, &lt;em&gt;«a emergência é gravíssima»&lt;/em&gt;. Encaro o secretário de Estado muito firme e seriamente, conservo-me em silêncio por uns segundos, ao que creio com absoluta impassibilidade; e depois digo: &lt;em&gt;«Há mais de dois anos que nós, portugueses, vivemos em permanente emergência, e não me parece que alguns dos nossos aliados se perturbem muito com o facto»&lt;/em&gt;. Rusk deixa-me entregue a alguns funcionários americanos, que estão próximos, e afasta-se com Theotónio Pereira. (Este diz-me depois que Rusk tentou convencê-lo a persuadir-me que fizesse ao presidente a declaração sobre o uso da base dos&amp;nbsp;Açores.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abandonamos o terraço do Departamento de Estado, e passamos a uma pequena sala em que o Secretário de Estado costuma oferecer &lt;em&gt;«almoços de trabalho»&lt;/em&gt;. Mal nos sentámos à mesa, Rusk começa a expor a teoria do Governo americano, quanto à situação criada a propósito de Cuba. Nos últimos tempos, os Estados Unidos notaram um progressivo endurecimento da política russa, e este reflectia-se em todos os problemas pendentes, particularmente o de Berlim. Pensam os responsáveis americanos que nos conselhos do Kremlin deve estar a processar-se uma profunda revisão da política externa soviética; e presumem que essa revisão deve ser motivada pelo facto de a Rússia verificar a falência da sua política de coexistência. Esta, segundo Rusk, somente tem acarretado prejuízos para a União Soviética. E o Governo de Moscovo deve ter querido experimentar e avaliar a reacção dos Estados Unidos perante qualquer modificação do equilíbrio de poderes actual. Ora a implantação de bases atómicas soviéticas em Cuba, e a existência de foguetões ou mísseis atómicos na ilha (e os Estados Unidos recolheram documentação abundante que comprova uma coisa e outra) teriam precisamente o efeito de alterar, com grande desfavor para os Estados Unidos, o actual equilíbrio. Deste modo, o Governo americano não o pode consentir. E se a decisão que tomou parece ter um carácter súbito, e tem, o facto deve-se à circunstância de se haver apurado ontem que alguns dos engenhos atómicos instalados pelos russos poderiam tornar-se operacionais em 24 horas. Rusk conclui por afirmar que a presente crise não está relacionada com as próximas eleições americanas, nem constitui um problema exclusivo dos Estados Unidos, mas é global, pois se trata de saber se os países podem ou não conservar a sua independência em face do expansionismo soviético. E, no momento em que fala, os Estados Unidos não sabiam ainda as reacções de Moscovo, mas estavam preparados para o&amp;nbsp;pior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rusk dá à sua exposição um tom de extrema gravidade. Todos os quatro ou cinco funcionários americanos presentes ao almoço mostram um semblante sombrio, dir-se-ia tétrico. Para o fim do almoço, alguém traz ao secretário de Estado um papel, com aspecto de ser um telegrama. Rusk lê, concentrado. E no silêncio espesso que paira de repente, o secretário de Estado informa que os navios russos continuam a navegar para Cuba, não dando sinais de alteração de rumo; e, se mantiverem este, em 24 horas estão à vista da esquadra americana, que tem ordens para os afundar. E percorrendo com o olhar todos à mesa, o secretário de Estado diz: &lt;em&gt;«Meus senhores, dentro de 24 horas poderemos estar em guerra com a União&amp;nbsp;Soviética».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ocorre-me perguntar a Rusk porque não submete imediatamente o problema ao Conselho de Segurança. O secretário de Estado sorri-se com tristeza amarga, e replica que este é um tipo de problema que não pode ser apresentado às Nações Unidas, e que tratando-se de questões vitais os países não podem submeter-se àquela organização. E com desportivismo afectuoso acrescenta: &lt;em&gt;«Que me diria que eu havia de dizer isto a si, que há anos repete a mesma teoria?»&lt;/em&gt; Por meu lado, havendo suscitado o ponto e perante a confissão de Rusk, não insisto, nem exploro no momento dramático a resposta do secretário de Estado. Limito-me a concordar, com um gesto de&amp;nbsp;compreensão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levantamo-nos da mesa. Reparo que durante o almoço o secretário de Estado fumou um maço de cigarros&amp;nbsp;inteiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passamos a uma sala adjacente, e avançam dois funcionários sobraçando grandes rectângulos de cartão, que depõem em cadeiras. São as últimas fotografias aéreas tomadas pela aviação americana sobre Cuba. Todos nos debruçamos, e as fotografias são impressionantes pela sua nitidez. Os peritos explicam os pormenores: as rampas de lançamento, os mísseis, os depósitos de peças, etc. Não se podendo duvidar da sua autenticidade, as fotografias são convincentes. Rusk está suficientemente calmo para agradecer aos peritos as suas explicações, e eu agradeço as respostas às perguntas que&amp;nbsp;formulei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rusk pede desculpa de não tratar comigo de problemas bilaterais: não lho permite a pressão dos acontecimentos em curso. Esperava que eu o compreendesse. Respondo ao secretário de Estado que entendo perfeitamente, e despeço-me, exprimindo a Rusk os meus desejos que os Estados Unidos saiam vitoriosos da&amp;nbsp;crise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Washington, 24 de Outubro de 1962&lt;/em&gt; - Encontro na Casa Branca a atmosfera da crise de Cuba: nos funcionários, nas secretárias, pesa uma gravidade silenciosa, um prenúncio de tragédia em que todos se aprestam a participar. Não foge o presidente ao ambiente geral, e o drama está patente nas suas feições: face vincada, um modo alheado e vago, como se entre o seu ser e realidade houvesse uma barreira mental intransponível, cansaço visível de noites talvez em claro, obsessão centrada num só ponto, palidez quase mórbida. Por detrás de tudo, pressente-se um esforço de vontade tensa; aparenta calma, serenidade; impõe a si próprio a manutenção de uma rotina, como se nada de extraordinário estivesse a passar-se: é o chefe que tem consciência de ser o único que, numa crise suprema, não pode perder a cabeça. Kennedy sente que está vergado ao fardo inevitável: tem de ser sua a 
última palavra; desta dependem a paz ou a guerra, a vida ou a morte de milhões, e não há civismo ou demagogia que encubram esta&amp;nbsp;realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a afabilidade de palavras de cortezia, Kennedy reitera o seu desejo de que continuem a ser melhoradas as relações entre os dois países. Lera com atenção os documentos em que definimos a nossa política. Havia decerto divergências entre os dois Governos, mas havia que reduzi-las ao mínimo. Comentei que esse era também o nosso interesse e a nossa intenção; mas nada se podia fazer unilateralmente. Pergunta então o presidente como vejo a situação em África. Traço para o presidente um quadro desenvolvido do nosso ponto de vista, e saliento os perigos políticos, económicos e estratégicos que o Ocidente corre. Sublinha o presidente que os Estados Unidos não têm culpa do movimento anti-colonialista, e que apenas desejavam conservar do lado do Ocidente os chefes africanos moderados. Encaro firmemente Kennedy, e digo: &lt;em&gt;«Acredite, Sr. Presidente, a política dos Estados Unidos apenas favorece os desígnios da União Soviética em África e acabará por contrariar os próprios objectivos americanos»&lt;/em&gt;. Kennedy fica suspenso, e deixa cair uma frase em tom de quem está a pensar alto: &lt;em&gt;«Sim, admito que talvez possamos estar errados na política que preconizamos. Precisamos de tempo para ver»&lt;/em&gt;. Observo ao presidente que entretanto muitas destruições se hão-de ter consumado, e que é mais difícil remediar uma situação do que&amp;nbsp;evitá-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há um curto silêncio, e o presidente pergunta se Portugal não poderia fazer uma qualquer declaração, mesmo vaga, e que permitisse depois aos nossos amigos apoiarem-nos. Sim, diz o presidente, os Estados Unidos nada têm contra a política portuguesa, a não ser o facto de um apoio à nossa política  poder ser interpretado pelos africanos como significando que os Estados Unidos se opõem ao nacionalismo africano e a qualquer mudança. Aparte isto, os Estados Unidos desejam que se mantenha a influência portuguesa em África. Não, não queriam mais Congos. E acima de tudo era indispensável evitar que a África &lt;em&gt;«caísse nas mãos do comunismo»&lt;/em&gt;. E repisa: não podem fazer uma declaração? Explico ao presidente essa impossibilidade: a uma declaração vaga seguir-se-ia a exigência de uma declaração precisa; e a uma declaração preciso de intenções para longo prazo seguir-se-ia a exigência de uma declaração para curto prazo; e os Estados Unidos, precisamente pelos mesmos motivos agora invocados, seriam sempre levados a apoiar os nossos adversários, e sempre com o objectivo de conservar do lado do Ocidente os tais chefes moderados de África. Não compreendia o presidente que apenas satisfará os tais chefes moderados quando tiverem sido perdidas em favor deles todas as posições? Talvez então fiquem ao lado dos Estados Unidos (do que eu duvidava); mas então será duvidoso que continuem ao lado dos Estados Unidos os aliados actuais. Se os Estados Unidos conseguirem fazer triunfar a sua política actual, na melhor das hipóteses talvez possam substituir uns aliados por outros, pertencendo a Washington decidir se prefere os actuais, que são seguros e de valor, ou os futuros que são incertos; mas também se pode dar o caso de perderem uns e outros. Quanto a Portugal, eu permitia-me salientar ainda ao presidente a importância estratégica e militar das nossas posições, que a actual política ameaça com prejuízo geral. Eu digo tudo isto de forma que procuro seja muito serena, afável, sem paixão, como quem somente deseja contribuir para esclarecer um amigo em dificuldade. Kennedy escuta em silêncio, sem interromper. Nada refuta, não comenta. Repete: &lt;em&gt;«Sim, talvez possamos estar errados»&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aludo à crise de Cuba, procurando ir ao encontro das preocupações do presidente. Espero que reaja a fundo, com paixão. Mas não. Comenta de maneira alheada: &lt;em&gt;«Aparentemente, os russos esqueceram-se do mar. Não contaram com o bloqueio de uma esquadra.»&lt;/em&gt; Mais&amp;nbsp;nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não se trocou uma palavra sobre os&amp;nbsp;Açores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desejo ao presidente que os Estados Unidos superem a presente crise, e saiam&amp;nbsp;vitoriosos.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Henrique</dc:creator><pubDate>Mon, 25 Nov 2013 01:02:00 +0000</pubDate><guid>tag:ultramar.github.io,2013-11-25:kennedy-a-crise-dos-misseis-e-a-politica-externa-portuguesa.html</guid><category>'Franco Nogueira'</category><category>'Diálogos Interditos'</category><category>'Kennedy'</category><category>'Dean Rusk'</category><category>'Cuba'</category><category>'Crise dos mísseis'</category><category>'ONU'</category></item><item><title>Franco Nogueira: Política externa - o que é?</title><link>http://ultramar.github.io/franco-nogueira-politica-externa-o-que-e.html</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Começa com esta interrogação a obra de Franco Nogueira, &amp;#8220;Diálogos Interditos - A política externa portuguesa e a guerra de África&amp;#8221;. Prossegue o Ministro dos Negócios Estrangeiros português de 1961 a 1969, com uma carreira diplomática de 28 anos, a expôr o seu entendimento do que é e deve ser a política externa de um país. Conceitos elementares que nos permitirão compreender melhor o contexto dos diálogos publicados na obra e dos quais se hão-de transcrever os mais importantes e interessantes.
São de relevo, neste excerto, os três factores essenciais para se enfrentarem as complexidades da política externa, factores estes que o Portugal hodierno não tem em conta, sendo disso exemplo paradigmático a adesão à &lt;span class="caps"&gt;C.E.E.&lt;/span&gt; e os termos em que foi&amp;nbsp;acordada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais importantes ainda são nos requisitos mínimos que, na avisada opinião do antigo ministro, devem ser preenchidos para ser viável a independência de um país e para que este o possa ser na práctica. É tristemente evidente, e motivo de profunda e grave inquietação, que o Portugal de hoje os não preenche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Política externa - o que é? Parece inocente a pergunta, e acaso inútil, porque se supõe a resposta conhecida de todos. Entende-se geralmente, com grande simpleza de espírito, que é a actividade conduzida além fronteiras em conversas ou negociações com governos estrangeiros ou organismos internacionais; e neste contexto acredita-se que se realiza mediante a diversificação e a multiplicidade de embaixadas, ou a deslocação agitada e incessante de personagens. Traduz um sinal desta candura quase infantil o programa de política externa da revolução portuguesa de Abril de 1974, que no fundo se resumia a estabelecer relações diplomáticas com todos os países, sem discriminação. Mas por se terem relações externas não se segue que se tenha uma política externa: aquelas servem para executar esta; e se não existir uma política externa ficam sem conteúdo e desprovidas de sentido as relações externas. E torna-se à pergunta: o que é política&amp;nbsp;externa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma nação é uma realidade. Uma realidade, antes de tudo, para os seus nacionais. Estes têm - ou devem ter - uma visão, uma ideia, um conceito do seu país: têm - ou devem ter - uma imagem do seu passado, um quadro do seu presente, uma perspectiva do seu futuro; e de tudo decorre - ou deve decorrer - uma consciência das suas raízes, dos seus interesses, dos seus meios, dos seus objectivos. Têm - ou devem ter - uma sensação quase física da sua pátria, no espaço e no tempo. Um país é um agregado de mistérios e um sistema de certezas íntimas, partilhadas por todos os nacionais. Política externa é fazer projectar, para lá da fronteira, aquela sensação e aquelas certezas. É impôr a terceiros a realidade nacional, e defendê-la; é agir de modo que terceiros a aceitem, acreditem e &lt;em&gt;vejam como a vêem&lt;/em&gt; os próprios nacionais. Política externa é o propósito de conseguir que um consenso nacional se transforme num consenso internacional; é afirmar e fazer respeitar a tipicidade de um grupo humano diferenciado no conjunto das nações. É por isso que em política externa nunca se chega &lt;em&gt;ao fim&lt;/em&gt;; jamais se pode dar por concluído o que quer que seja: é uma luta&amp;nbsp;constante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma política externa não pode basear-se nos caprichos, emoções, gostos ou preferências de um homem ou grupo de homens. Não pode tão pouco ser partidária: seria perigo grave transformar em política externa a política de partidos, ainda que todos se arroguem a representação do interesse nacional; ficaria sem continuidade e perderia crédito uma política externa à mercê de uma orientação ideológica do momento e de resultados eleitorais internos. Se uma política externa corresponde, como deve, aos interesses permanentes de uma nação, não pode ser alterada porque no governo de um país se sucede um partido a outro. Sustentada por centenas de governos de diferente matiz, tanto em Portugal como na Inglaterra, subsiste há mais de seiscentos anos a aliança luso-britânica. E é por isso que nos países de governo responsável, onde haja civismo e espírito público, as grandes decisões de política externa são apartidárias, ou multipartidárias, ou bipartidárias, quando o espaço político é ocupado por dois grandes partidos. Foi feita nesta base a adesão dos Estados Unidos ao &lt;em&gt;Pacto do Atlântico&lt;/em&gt;. Pode não suceder assim em momentos de crise: neste caso, a política externa, se não possui o apoio das forças partidárias, tem de assentar num consenso amplo da opinião pública; de outro modo fica inquinada por uma fraqueza que lhe é fatal. Temos um exemplo na intervenção americana no Vietname: estavam divididas as forças políticas, estava dividida a opinião pública. Note-se que este fenómeno pode produzir-se mesmo quando uma política externa corresponde, na efectividade das coisas, aos interesses permanentes de um povo; significa o facto que, por um motivo ou outro, se obliterou nesse povo a visão dos seus próprios interesses, e que estes são encarados de vários pontos de vista, e todos contraditórios. E destes pressupostos decorre um outro: uma política externa não pode ser pendular, oscilante nos seus princípios e objectivos, ao sabor de modas ou ideias de cada instante. Porque deve ter em conta os interesses permanentes de um país, tem de encarar os acontecimentos numa perspectiva de longo alcance; não pode deixar-se impressionar por novidades: tem de joeirar o que é efémero do que é duradouro: não pode precipitar-se ingenuamente: e tem de averiguar que forças ou intenções reais se escondem por detrás de propostas ou iniciativas alheias. Há que ter em mente que as iniciativas e sugestões lançadas por governos ou países têm por fim proteger os seus próprios interesses, e não os de outros; mas, para convencer os demais, apresentam-nas sempre em nome de altos ideais e dos mais elevados princípios, para melhor ser disfarçado e oculto o verdadeiro desígnio. De uma forma geral, em política externa e no plano internacional, &lt;em&gt;o que parece, não é&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vista de um outro ângulo, uma política externa não deve determinar-se por afinidades ideológicas com outros governos. Não só estas são transitórias, como raramente coincidem com afinidades de interesses. Quando um país, em particular uma grande potência, procura transportar para o terreno internacional uma doutrina, está no fundo a dar cobertura ideológica aos seus interesses internacionais; e quando apresenta ao mundo um ideal humanitário, ou social, ou económico, procede assim porque esse ideal serve os seus desígnios próprios. Dizia um famoso político inglês do século &lt;span class="caps"&gt;XIX&lt;/span&gt;: &lt;em&gt;Com razão ou sem ela, antes de tudo o meu país.&lt;/em&gt; Estava somente a afirmar que os interesses britânicos não oscilavam pendularmente ao sabor de princípios transitórios, e que tinham prioridade sobre os de terceiros. E tudo isto nos leva a outra conclusão: uma política externa tem de ser independente. Independente na análise dos acontecimentos, no juízo formulado, na decisão tomada. Alguns sustentam que nos tempos modernos nenhum país pode ser independente. Neste particular, como noutros, não há tempos modernos ou antigos. Na diversidade das situações e dos meios de cada época, os povos e os países sempre estiveram em contacto com outros povos e países, numa relação de forças e interesses. Uma nação não é um espaço territorial para além do qual haja o vácuo: o contacto é um imperativo natural. Mas este facto leva-nos precisamente a estabelecer a distinção entre independência e interdependência. Se por aquele motivo a independência absoluta não é viável, já a interdependência é possível. Que se deve entender por interdependência? A faculdade de um povo e um país &lt;em&gt;escolherem&lt;/em&gt; o seu lugar na comunidade das nações; o poder de um povo &lt;em&gt;negociar livremente e livremente decidir&lt;/em&gt; as suas opções; a capacidade de aceitar uma alternativa e repelir outra; a possibilidade de determinar, por si, aqueles a quem faz e de quem recebe favores, escolhendo uns e outros consoante os seus interesses. Um país pode ver-se compelido a contratar alianças ou a recorrer ao crédito externo. Se não puder escolher os seus aliados, e as alianças lhe forem impostas; se não puder escolher os seus credores e as condições do crédito, mas houver de se submeter a uns credores e às condições que estes lhe ditarem, porque não tem outros credores a que recorrer nem está em situação de discutir condições - esse país não é independente. Pelo contrário, se isso lhe é possível, então esse país é independente, dentro do imperativo natural da interdependência. E para que isto seja viável, há que preencher pelo menos os seguintes requisitos: manter os centros de decisão sempre nas mãos de nacionais seus, que não sejam influenciáveis ou estejam ao serviço de forças ideológicas ou económicas alheias; possuir um mínimo de força militar que possa dissuadir um adversário de uma agressão, ou mesmo de uma ameaça; coesão nacional no que for básico; desafogo económico e financeiro. Se um país consegue sempre ter uma alternativa ou manter sempre aberto mais de um caminho, por este mesmo facto aumenta a sua capacidade de negociação, e portanto a sua capacidade de aceitar apenas os termos que lhe convenham. É no jogo entre interesses alheios contraditórios e em conflito que se situa a independência de um&amp;nbsp;país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deste facto decorrem, por sua vez, outras consequências em matéria de política externa. E a primeira é esta: a necessidade de avaliar com rigor os interesses e objectivos alheios e as forças em presença. Essa avaliação não se impõe por igual quanto a todos os países. Tem de ser feita em relação às grandes forças de peso mundial ou que podem exercer uma influência global, e ainda quanto àquelas que, embora mais restritas, podem ter uma influência directa num determinado país. Tomemos Portugal como exemplo. Impõe-se a Portugal saber quais são os interesses e objectivos dos Estados Unidos, ou da União Soviética, ou do Vaticano, ou da China, porque têm repercussões mundiais. Importa a Portugal saber quais são os interesses e objectivos de uma Inglaterra, ou Espanha, ou França, ou Alemanha, ou Brasil, porque se encontram no cruzamento directo de interesses e objectivos portugueses. Mas é mais do que secundário para Portugal apurar com minúcia os interesses e objectivos do Nepal, ou do Burundi, ou das ilhas Maldivas. Podemos ter relações com estes países; mas não são prioritárias, nem sequer no mesmo nível político das que devemos ter com outros, porque as suas linhas de acção não entram nas coordenadas dos interesses portugueses. Assim se entende melhor a distinção entre relações externas e política externa: e não sendo ilimitados os recursos portugueses, há que concentrá-los nos pontos que importam e não dispersá-los por países indiferentes. Mas daquela avaliação resulta outra consequência: a necessidade de distinguir, entre os interesses e objectos alheios, os que são desfavoráveis, e de que um país tem que se defender, e os que são favoráveis, e a que um país deve procurar aliar-se. Deste facto podem resultar situações de extrema complexidade. Tomemos de novo Portugal. Interessa a Portugal conhecer globalmente os objectivos americanos; interessa a Portugal conhecer os objectivos brasileiros; mas os objectivos americanos quanto ao Brasil podem ser contraditórios com os portugueses, como os objectivos brasileiros quanto a Portugal podem ser contraditórios com os americanos. E este exemplo pode multiplicar-se em relação a todos os países que estejam nas coordenadas da política externa portuguesa. Produz-se assim uma rede emaranhada de conflitos de interesses, sucessivos ou simultâneos. Para lhe fazer frente, três factores são indispensáveis: nunca perder de vista as linhas essenciais, porque correspondem aos interesses permanentes; nunca procurar um benefício imediato com sacrifício de uma garantia sólida;  nunca assumir compromissos taxativos e imutáveis, ou ilimitados, salvo em reciprocidade. Há que não esquecer, por outro lado, que os demais países e governos se encontram em situações análogas e obedecem aos mesmos princípios. Significa o facto que uma política externa, digna desse nome e para servir interesses nacionais, é qualquer coisa de extremamente complexo, que tem de ter presente o sentido da História, e que não pode confundir-se com uma administração de dia-a-dia, ou com a multiplicidade de embaixadas ou correrias oficiais ou oficiosas de país em país. E daqui a necessidade de um comando central e coordenador, que se não compadece com políticas externas paralelas, ou em nome de partidos. Uma política externa tem de ser &lt;em&gt;nacional&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Henrique</dc:creator><pubDate>Sat, 23 Nov 2013 04:20:00 +0000</pubDate><guid>tag:ultramar.github.io,2013-11-23:franco-nogueira-politica-externa-o-que-e.html</guid><category>'Franco Nogueira'</category><category>'Diálogos Interditos'</category></item><item><title>Silvino Silvério Marques: O esforço humano da guerra era suportável pela Nação</title><link>http://ultramar.github.io/silvino-silverio-marques-o-esforco-humano-da-guerra-era-suportavel-pela-nacao.html</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Neste artigo, publicado no Semanário de 18 de Abril de 1984 (via &lt;a href="http://portadaloja.blogspot.pt/2011/06/uma-explicacao-coerente-para-1974-e-o.html"&gt;PortaDaLoja&lt;/a&gt;, onde podem ver-se as digitalizações do jornal, por gentileza do José), o General Silvino Silvério Marques, Comendador da Ordem Militar de S. Bento de Avis; Governador de Cabo Verde de 1958 a 1962; e Governador de Angola de 1962 a 1966 e posteriormente de Maio a Julho de 1974 - portanto em pleno processo de &amp;#8220;descolonização&amp;#8221; - deixa, à distância de dez anos, a sua visão sobre o esforço que comportava para Portugal, do ponto de vista humano, a defesa do Ultramar, e a sua opinião de que esse esforço era suportável, fundamentada com números e estatísticas interessantes e raramente publicadas. Aqui ficam, se já não &amp;#8220;a bem da Nação&amp;#8221;, pelo menos a bem da Verdade…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Uma tarde, no seu gabinete de 1º ministro, Pinheiro de Azevedo desabafou comigo, frontal e corajoso: que o 25 de Abril tivera lugar na pior altura possível; que, mercê da sua posição conhecia em que medida o país se encontrava, na altura, em franco progresso; que se ele e os seus companheiros o tivessem sabido oportunamente, a «revolução» teria sido adiada, ou não se teria&amp;nbsp;feito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A guerra em África custara 97 milhões de contos&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. As despesas com os três ramos das Forças Armadas imputáveis à guerra tinham-se cifrado em 13,3% das despesas públicas de todo o país (Europa e todo o Ultramar). Os custos totais das Forças Armadas em todo o país tinham atingido, em relação às despesas públicas, um máximo de 34%, em 1968, e haviam descido para 23% em 1973. A comparticipação de Portugal europeu, em relação ao seu orçamento de despesa que chegara a ser de 46%, em 1969, decrescera para 29%, em 1973. Estas despesas não se haviam dissipado apenas em consumo. Pelo contrário, tinham dado lugar a um importante investimento no Portugal europeu e, muito especialmente, nas Províncias em guerra. E tinham proporcionado valiosa promoção para os cerca de 800 mil homens mobilizados e para grande parte da população do&amp;nbsp;Ultramar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O desabafo de Pinheiro de Azevedo que já revelava angústia correspondia à evolução do &lt;span class="caps"&gt;PNB&lt;/span&gt; que havia crescido, no Portugal europeu, 5,5% de 1970 para 1971, 8,7% de 1971 para 1972, 11,4% de 1972 para 1973, e em Angola e Moçambique, em média, anualmente, entre 1963 a 1973, respectivamente, 6,6% e 8%… Chegará a Abril de 1974 com um volume de reservas constituídas, independentemente de divisas várias, por 889 toneladas de ouro fino&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; o que nos colocava em posição de segurança monetária invejável. Os encargos com a dívida pública, em 1973, no Portugal europeu, limitavam-se a 6,4% do total da despesa, em endividamento essencialmente interno (em 1984, subiram a 32,8%, em endividamento essencialmente externo) e as despesas com as Forças Armadas a 29% das mesmas despesas como se referiu (8,3% em 1974)… A guerra, em despesa, passou, assim, a ser em 1984, a do&amp;nbsp;endividamento…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pouco antes de 25 de Abril fui procurado por um enviado do &lt;span class="caps"&gt;MPLA&lt;/span&gt;. Contou a situação desesperada sofrida por aquele movimento, pediu que levasse aos responsáveis a proposta de aliança do que ficara do &lt;span class="caps"&gt;MPLA&lt;/span&gt; às &lt;span class="caps"&gt;F.A.&lt;/span&gt; nacionais para o combate ao inimigo restante. O «golpe» surgido entretanto, tudo ultrapassou… Mas que a guerra em Angola estava vencida, social, económica, política e militarmente é um dado assente. O último Cte-Chefe, gen. Luz Cunha, confirmava-o assim: «A situação militar no 1º trimestre de 1974 era-nos pois francamente favorável e, a menos que ocorresse qualquer circunstância extraordinária e imprevisível, não apresentava para nós motivos essenciais de preocupação… A situação geral de Angola apresentava-se tão pujante que permitiria que pudessem ter realização os sonhos mais audaciosos que sobre ela se&amp;nbsp;construíssem».&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;A evolução nos teatros de&amp;nbsp;guerra&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Isto era muito importante para o prosseguimento das operações a conduzir em Moçambique e na Guiné. Desde o início das operações em cada uma das Províncias, tinham combatido cerca de 142.000 homens na Guiné, 403.000 em Angola e 252.000 em Moçambique. Do esforço feito, Angola tinha, como resultado apresentado, beneficiado de maior parcela. As baixas, em mortes em combate, reflectiam esse facto e haviam passado, &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; em Angola, de um máximo de 1,39 por mil do efectivo, em 1961, apenas para 0,64 por mil, em 1973, enquanto haviam desaparecido na Guiné de um máximo de 6,16 por mil, em 1964, por 3,64 por mil, em 1973, e, em Moçambique, de um máximo de 3,18 por mil, em 1966 para 2,27 por mil, em 1973. No Vietname, para as Forças Armadas &lt;span class="caps"&gt;U.S.&lt;/span&gt; a média anual de 1964 a 1972 foi de 14,7 por mil, e o valor máximo, de 23,5 por mil em 1968. A situação de Angola consentia pois o necessário incremento de esforço nos outros teatros de operações, sem sacrifícios&amp;nbsp;suplementares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora séria, a situação na Guiné podia ser retratada da seguinte forma, pelo último Cte-Chefe e Governador, gen. Bettencourt Rodrigues&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: «No campo rigoroso do concreto, nega-se frontalmente a veracidade de alguma afirmações que sobre a Guiné têm sido feitas. Nomeadamente, aponta-se como rotundamente falsas que, no 1º trimestre de 74, dois terços do território estivesse sob domínio do &lt;span class="caps"&gt;PAIGC&lt;/span&gt;; que as tropas portuguesas estivessem entrincheiradas em algumas cidades e algumas bases; que as Forças Nacionais estivessem acantonadas na capital e em mais dois ou três pontos… Funcionavam os orgãos de governo próprio; a rede administrativa cobria todo o território; os órgãos de administração local exerciam as suas funções de gestão, estavam em curso obras de fomento nos sectores da educação, saúde, vias de comunicação, agricultura e melhoramentos rurais e urbanos; a produção agrícola satisfazia parte das necessidades da população; cobravam-se impostos; cumpria-se um&amp;nbsp;orçamento».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a Moçambique, a &lt;span class="caps"&gt;FRELIMO&lt;/span&gt; atrevera-se a penetrar com pequenos, mas corajosos, grupos, espectacularmente, através de Tete, e certamente do Malawi nos distritos de Vila Perry e da Beira. Mas tudo se estava preparando para que a Armada se instalasse na albufeira de Cabora-Bassa (de 5 a 30 tem de largar) e a vigiasse, como estava fazendo, com êxito, no lago Niassa, dificultando o acesso inimigo àqueles distritos. Distritos de Vila Perry e da Beira que a &lt;span class="caps"&gt;FRELIMO&lt;/span&gt; passara a incomodar, mas já não eram, na sua ocupação e no seu equipamento, os distrito periféricos e pobres de Tete, Cabo Delgado e Niassa. Moçambique estava a sentir a primeira e grande chicotada, como acontecera anos atrás, em Angola, quando Luanda sentiu a proximidade da luta e se mobilizou para a&amp;nbsp;enfrentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde o início da guerra em cada um dos Teatros de Operações, até 1 de Maio de 74, foram provocados nas &lt;span class="caps"&gt;F.A.&lt;/span&gt; Nacionais um total de 6340 mortos e de 27919 feridos dos quais 3835 considerados inválidos. São números extremamente penosos, mas estatisticamente diminutos, relativamente aos efectivos envolvidos e à duração da luta. Na Iª Grande Guerra, com um total de 11.400 homens em armas, em poucos meses de operações, sofremos 7.908 mortos e 14.884 incapacitados. E fazendo fé em números publicados recentemente&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3" rel="footnote"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, na última década morreram no nosso asfalto 25.000 pessoas e só em 1983 o número de mortos e de feridos foi de 44.003. Os custos desta sangria, sem contrapartida em causa nobre e decidida, é da ordem de 25 milhões de contos por&amp;nbsp;ano!…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É verdade que incorporação de efectivos em número que, em média, foi de 2,5 vezes daquilo que era normal, não se faziam sem dificuldades e sacrifícios. Sacrifícios que as pátrias por vezes exigem e que os cidadãos normais não lhe regateiam. E que servem até para estigmatizar, em sociedades sãs, os que a eles fogem. Todos os efectivos mobilizados saíram, porém, do contingente geral anual. Não foram chamados reservistas. E somente nos últimos anos surgiram dificuldades com o Quadro Permanente, cansado e envelhecido, e com algumas especialidades médicas. O recurso à mobilização de alguns especialistas médicos fora do contingente. O aumento das responsabilidades operacionais do Quadro do Complemento e o cada vez melhor aproveitamento das potencialidades do contingente ultramarino foram soluções adoptadas e que se ajustaram à evolução da&amp;nbsp;guerra.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Número de deserções baixou durante a&amp;nbsp;guerra&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Embora sofrendo com a guerra, o povo aderiu à defesa do Ultramar por forma impressionante: o número de indivíduos do contingente geral fugidos (compelidos e refractários) à incorporação que antes da guerra, entre 1958 e 1960, era da ordem dos 2,8% dos incorporados, baixou para 2,1% durante a guerra, entre 1961 e 1973, subiu para 3,3% a seguir ao 25 de Abril, entre 1974 e 1977, e vai em 4,8%, sem objectores de consciência, entre 1978 e 1983, e me 12,4% com objectores de consciência. Estes atingiram, em 1983, 32,5% dos incorporados!… O número de desertores nos três Teatros de Operações foi da ordem dos 180, numa permilagem de 0,13, o que se compara com a das Forças Armadas &lt;span class="caps"&gt;U.S.&lt;/span&gt; no Vietname, que foi de 23,4. Aquele número mede muito significativamente a adesão das populações ultramarinas, adesão de resto ainda confirmada pela simpatia e saudade que se deixou e hoje constantemente se revela entre aquelas populações e até de Estados vizinhos. É que a guerra não foi racista, não foi contra as populações e estas não estiveram efectivamente com o «inimigo». Medite-se na situação actual de Angola e de Moçambique e conclua-se a atitude de generalizada lealdade e cooperação das populações na luta travada entre 1961 e 1973. Onde estava a «insurreição», invocada por magistrados em processos importante?… Quando políticos sem farda entenderam justificar o erro e o crime da denominada «descolonização» (mesmo em Cabo Verde, S. Tomé e Timor onde a paz era absoluta) apregoando que a «guerra estava perdida» ou quando entenderam explicar comportamentos de políticos fardados com o «complexo da derrota» que longe estariam, coitados, de que, passados poucos anos, os derrotados fossem festejados e até solicitados pelos «vencedores»!… Importantes políticos acabam por, enfim, se dar conta do desastre económico e até da «perda abrupta do sentido de grandeza» e da «consequente crise de identidade nacional» resultantes da chamada «descolonização». Por onde ficou a euforia de a comparar à epopeia dos descobrimentos, como anos atrás despudoradamente se fez?… Atrasados, e sem efeitos prácticos, revelam-se os primeiros rebates de certas&amp;nbsp;consciências…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verificado que o esforço humano sofrido pela guerra era suportável pela Nação, que a adesão das populações à defesa do Ultramar, na Europa e em África, era exemplar, que o país progredira espectacularmente, apesar da luta, somente imperdoável e leviano erro teria baseado o 25 de Abril militar conduzido por uma geração de oficiais jovens, de baixa hierarquia, com o patrocínio de poucos&amp;nbsp;generais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trata-se de erro que é preciso aprofundar nas suas misteriosas&amp;nbsp;causas…&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;J. da Cruz , Kaúlza de Arriaga, Bettencourt Rodrigues e S. Silvério Marques, «África - a vitória traída». Intervenção, Lisboa, 1971&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Algum deste ouro tinha a seguinte origem: os trabalhadores moçambicanos das minas de África do Sul recebiam 40% dos seus salários na África do Sul e 60% na sua terra de origem, no regresso, com o que se evitava que regressassem com o salário totalmente consumido. Os 60% dos salários podiam ser convertidos em ouro. Quando o Governo decidia essa conversão, esse ouro era pago a Moçambique, ao preço internacional, em escudos, uma das divisas mais seguras de então. Notícias diferentes que têm aparecido são incorrectas e desinformadoras.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;F. Castro e Casimiro Fernandes, «Morte na Estrada custa 25 milhões», Diário de Notícias, 19.Fev.84, pág. 16.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" rev="footnote" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Henrique</dc:creator><pubDate>Wed, 20 Nov 2013 19:01:00 +0000</pubDate><guid>tag:ultramar.github.io,2013-11-20:silvino-silverio-marques-o-esforco-humano-da-guerra-era-suportavel-pela-nacao.html</guid><category>'Silvino Silvério Marques'</category><category>'Semanário'</category></item><item><title>Pieter Lessing: Substitute for an Introduction</title><link>http://ultramar.github.io/pieter-lessing-substitute-for-an-introduction.html</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O jornalista sul-africano Pieter Lessing escreve, na &lt;em&gt;Foreword&lt;/em&gt; do seu &lt;em&gt;Africa&amp;#8217;s Red Harvest&lt;/em&gt;, que o primeiro capítulo fora para ser uma introducção, mas que ficara demasiado longo. Diz ainda que é aquela a única instância, no livro, em que detalhadamente lida com os eventos de um país. O país era Portugal. E os eventos foram os do início da última guerra travada pela Nação Portuguesa, e ocorreram no território da então província ultramarina de Angola. Servindo aqui o mesmo propósito original, transcreve-se, na íntegra, e por ora em língua bárbara, o primeiro capítulo desse livro, que relata o início da guerra do &lt;u&gt;Ultramar&lt;/u&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;On March 10th 1961 a movement called the &lt;em&gt;União das Populações de Angola&lt;/em&gt; (&lt;span class="caps"&gt;U.P.&lt;/span&gt;A.) issued, from its headquarters at 78 rue Dodoma, Leopoldville, a call for a general strike in Northern Angola, to take place five days later on March 15th. On the night of the 15th the Security Council in New York was due to vote on a resolution condemning Portugal for her African policy. The strike was to coincide with&amp;nbsp;that.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In a few areas near the Congo frontier the strike did take place, but did not get the expected publicity, largely because of the inadequacy of news communications in Angola. Twenty-four hours later it had been overshadowed by a far more serious event: at about the time the vote was taken in the Security Council, a terrorist army had swept across the frontier from the Congo into Angola in a 50-prong attack along a 400-mile front, killing Africans and Portuguese, men, women and children,&amp;nbsp;indiscriminately.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;During the previous days this army had moved from Thysville in the Congo, about sixty miles north of the frontier (and about an equal distance south of Leopoldville), where it had been undergoing training of sorts for about six months. It was at the time of the invasion not well equipped, but owing to the element of surprise it was able within a matter of days to overrun an impressively large area, and it was to continue sustained operations which were still in progress by the end of the&amp;nbsp;year.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since the night of March 15th 1961, the rights and wrongs of this army&amp;#8217;s activities have been debated in every corner of the world, as have been the accounts of atrocities and counter&amp;nbsp;atrocities.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I should state quite clearly that I am not taking part in that controversy. I am prepared to accept that there was brutality on both sides. Neither is this an attempt to discuss Portuguese rule in Angola. I propose to deal with only one aspect of the bloodshed: was this a spontaneous uprising or was it engineered by interests outside&amp;nbsp;Angola?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The rebel story, as told by their military commander, Holden Roberto, who is the leader of the &lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; and the self-styled Commander-in-Chief of the &amp;#8216;Army of Liberation&amp;#8217;, is that the strike ordered for March 15th was totally effective. According to him the Portuguese authorities tried to break it with what he calls their customary brutality. After a number of strikers had been shot, the brow-beaten Africans at last turned and hit back in self-defence. The help that came from outside was a desperate rescue operation, the story continues. Roberto also denies most emphatically that any link exists between his movement and any Communist&amp;nbsp;body.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But on December 7th 1960, three months before the uprising, the &lt;em&gt;People&amp;#8217;s Daily&lt;/em&gt;, the official Chinese organ published in Peking, commenting on the Communist Summit which had ended in Moscow on December 1st, stated that the next phase in the &amp;#8216;liberation&amp;#8217; of Africa had been considered at the Moscow meeting. It added that the next task to be undertaken was the liberation of Angola, to be followed by a fight for independence in Portuguese Guinea, and that the call had gone out to &amp;#8216;rise and&amp;nbsp;fight.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Two days after the end of the Moscow summit a call had in fact been issued by the &lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; from Leopoldville. Dated December 3rd 1960, it read in&amp;nbsp;part:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="quo"&gt;&amp;#8216;&lt;/span&gt;Long live &lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; Long live Nikita Khrushchev. Long live Angola… Prepare your arms. We are about to open fire. We have no fear. Russia will provide weapons and Lumumba will help us. Let us kill the whites. Lumumba has given the&amp;nbsp;authority.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inflammatory Communist radio propaganda beamed to the Portuguese territories of Africa began six months before the uprising. That it was the beginning of a systematic campaign to prepare for the coming upheaval has since become clear, but at that time it seemed puzzling that precious radio time was being devoted to relatively quiet Mozambique and Angola at the expense of propaganda to the Congo, for instance, or to Cameroun, East Africa or&amp;nbsp;Somalia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In any event the broadcasts in Portuguese started in September 1960. China was first in the field and by the middle of 1961 was devoting seven hours a week to broadcasts beamed to Angola. In Europe, Russia at first left it to Czechoslovakia and Rumania to carry on the radio campaign, with Radio Prague and Radio Bucharest each devoting three and a half hours a week to&amp;nbsp;it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Only in August 1961 did Moscow Radio itself begin transmissions in Portuguese beamed to Angola, giving them for a short period of seven hours a week. The service has since been cut to three and a half hours a week, the rest of the time being added to an Amharic service beamed to&amp;nbsp;Ethiopia.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;The&amp;nbsp;preparations&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;The story of the uprising in Angola appears to have started nearly one year earlier, with the arrival of Daniel Semenovich Solod in Conakry, the capital of Guinea, as Soviet Ambassador. Solod is one of the Soviet Union&amp;#8217;s most able diplomats. In the immediate post-war years he served in Syria and Lebanon as head of the Soviet Mission. In 1950 he became Deputy Head of the Near and Middle East Department of the Soviet Ministry for Foreign Affairs, a position he retained after his appointment in 1954 as Ambassador to&amp;nbsp;Egypt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Under Solod the Soviet Embassy in Cairo became the centre for Russian agitation in the Middle East and North Africa. Solod was in fact in control of Russian relations with Ethiopia. the Sudan. Turkey, Syria, Lebanon, Jordan, Egypt, Libya, Tunisia and Morocco. His success in spreading Soviet influence throughout the Middle East and North Africa has never been&amp;nbsp;disputed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1956 he returned to Moscow to become Acting Head of the Near and Middle East Department of the Soviet Foreign&amp;nbsp;Ministry.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A brilliant organiser, Solod is recognised as an expert in infiltration and subversion. Significantly, on his appointment to Conakry he did not relinquish his previous position in the Soviet Foreign Ministry. (That he subsequently quarrelled with President Sekou Touré of Guinea and was expelled has no relevance in this&amp;nbsp;context.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Until Solod&amp;#8217;s arrival in Conakry there was no evidence of a concerted Soviet drive in West Africa. Although close relations had been established with Guinea, although contact between Ghana and Russia was increasing and although there were isolated attempts to establish bridgeheads, such as in the Cameroun Republic, it was not a co-ordinated operation. The year 1960 was to change that, and Solod&amp;#8217;s arrival in Conakry marked the beginning of the change. He immediately took control of Soviet operations along Africa&amp;#8217;s Atlantic&amp;nbsp;coast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Among the countries earmarked for attention was Angola. Russian thinking was possibly influenced by an assumption that strong Soviet representation in the Congo, whose independence was approaching, would give easy access to&amp;nbsp;Angola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soon after his arrival in Conakry, Solod established contact with a number of Angola Africans living outside Angola. The three most important&amp;nbsp;are:&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Mário Pinto de&amp;nbsp;Andrade&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Born in Cuanza Norte, Angola, in 1928, de Andrade was already well known in Communist circles. He was educated mainly in Portugal where he graduated at the &lt;em&gt;Faculdade de Letras&lt;/em&gt; in Lisbon before studying sociology in Paris and Frankfurt. While a student in Lisbon he joined the underground Portuguese Communist Party and later became a member of the French Communist Party. In 1955 he left France to continue his studies first in Warsaw and then in Moscow. After that trace was lost of him until 1958 when he was a delegate to the Afro-Asian Writers&amp;#8217; Conference which Russia had convened at Tashkent, in Uzbekistan, Soviet&amp;nbsp;Asia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That same year he was in slight trouble with the French police who found on him documents which established that he had been in close touch with Peking for some time. He has since been a contributor to &lt;em&gt;Pravda&lt;/em&gt; and other Communist&amp;nbsp;publications.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is no evidence that de Andrade at any time returned to Angola. From 1959 he had been resident in Conakry where he became the head of a movement called the &lt;em&gt;Movimento Popular para a Libertação de Angola&lt;/em&gt; (&lt;span class="caps"&gt;M.P.L.&lt;/span&gt;A.). It appears that he was on terms of friendship with President Sekou Touré by the time Solod&amp;nbsp;arrived.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Holden&amp;nbsp;Roberto&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Also know as José Gilmore, Ruy Ventura, Robert Haldane and Onofre, Holden Roberto is his real name. Born in São Salvador, Northern Angola, in 1923, the son of a Christian African peasant, he was named after an American Protestant missionary, a Dr. Holden. Educated at a mission school in what was then the Belgian Congo, his association with Belgian Communists is believed to have started soon after he left school. In subsequent years in France he became closely identified with the French Communist Party. Roberto also spent a short time in Britain and in fact married an English girl, Susan&amp;nbsp;Milton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1954 he returned to Leopoldville and shortly afterwards formed the &lt;span class="caps"&gt;U.P.&lt;/span&gt;A., at that time a small movement, which gained the support of members of the short-lived Angola Communist Party after the latter has disbanded for tactical reasons. Roberto&amp;#8217;s main function in Leopoldville was to organise the distribution of Communist propaganda in the Portuguese territories. He subsequently won the interest and sympathy of President Nkrumah and President Sekou&amp;nbsp;Touré.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Viriato Francisco Clemente da&amp;nbsp;Cruz&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Born in Angola in 1928, da Cruz studied in Paris where he joined the French Communist Party. In 1952, when he became the organiser of a group known as the &amp;#8216;New Intellectuals of Angola,&amp;#8217; he described himself as being &amp;#8216;absolutely possessed by a Communist mentality.&amp;#8217; He has often visited London where he has many connections. Conakry has been his home since&amp;nbsp;1959.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By the middle of 1960 Roberto&amp;#8217;s &lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; was put on a new footing. With the help of advisers from Conakry the cell system was introduced, with members knowing the identity of two or three other members. Cell leaders received their training in the Congo, and a substantial membership was recruited from Angola Africans living there. Many of them had been away from Angola for many years, some since childhood, but now they returned as recruiting agents for their respective&amp;nbsp;cells.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meanwhile the movement which de Andrade had founded in Conakry, the &lt;span class="caps"&gt;M.P.L.&lt;/span&gt;A., also began to flourish. This was, however, a political rather than a military organisation and its function was to establish liaison with Communist movements and front organisations in other parts of the&amp;nbsp;world.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While Roberto was engaged during 1960 in building up his &amp;#8216;Army of Liberation,&amp;#8217; de Andrade and da Cruz spent much of their time in Russia and other Iron Curtain countries. There is evidence that arrangements were made by them for arms to be supplied to Roberto from the Lenin work at Pilsen (the former Sköda works). There was, however, a hitch in the delivery of these arms at a crucial moment which caused much friction between de Andrade and Roberto. Jealousy was also to develop between the&amp;nbsp;two.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;&lt;span class="quo"&gt;&amp;#8216;&lt;/span&gt;The Devil will&amp;nbsp;help&amp;#8217;&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;The American Committee for Africa and the British Movement for the Freedom of the Peoples in the Portuguese Colonies have both tried to present the friction between Roberto and de Andrade as a result of ideological differences. Roberto is projected in the West as anti-Communist but this is disproved by an Order-of-the-Day he issued on the eve of the terrorist outbreak. I have a photostat copy of&amp;nbsp;it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marked &amp;#8216;Strictly Secret&amp;#8217; and addressed do &amp;#8216;Dear Compatriots of Angola,&amp;#8217; it is, significantly, in French. The Angola Africans who are said to have risen spontaneously cannot speak or understand French; an army moving from Thysville in the Congo, on the other hand, would be able to understand&amp;nbsp;it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After the usual exhortations to fight well and after hailing the martyred Lumumba, the Order goes&amp;nbsp;on:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="quo"&gt;&amp;#8216;&lt;/span&gt;Kwame Nkrumah and Sekou Touré are at our side. Five million have been delivered to get the necessary means to conquer and liberate&amp;nbsp;Angola.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then, after warning against &amp;#8216;tribalists&amp;#8217; who are not in the fight, Roberto goes on: &amp;#8216;Here, in a few words, is our plan for the future. Sekou Touré will reign over the northern part of (West) Africa, Comrade Nkrumah will rule the centre and your servant Holden Roberto the south. We hope that our eminent comrade &amp;#8220;&lt;span class="caps"&gt;THE&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;DEVIL&lt;/span&gt;&amp;#8221; will help us to realise our&amp;nbsp;destiny.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="quo"&gt;&amp;#8216;&lt;/span&gt;The future is being forged. You must not believe those who spread nonsense. Communism is not bad. When we stayed in Moscow we were able to see for ourselves many wonderful things which the West will never&amp;nbsp;have.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Order concludes: &amp;#8216;Our comrade &lt;span class="caps"&gt;THE&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;DEVIL&lt;/span&gt; is standing by with a watchful eye. &lt;span class="caps"&gt;LONG&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;LIVE&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;COMMUNISM&lt;/span&gt;. &lt;span class="caps"&gt;DOWN&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;WITH&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;CONCENTRIC&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;span class="caps"&gt;TRIBALISM&lt;/span&gt;.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The reference to &amp;#8216;five million&amp;#8217; is assumed to refer to money. &amp;#8216;The Devil&amp;#8217; is a code name and possibly refers to&amp;nbsp;Russia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevertheless friction did develop between him and de Andrade. This became evident when, in 1960, the &lt;em&gt;Front Révolutionnaire Africain Pour l&amp;#8217;Indépendence Nationale des Colonies Portugaises&lt;/em&gt; (&lt;span class="caps"&gt;F.R.A.I.&lt;/span&gt;N.) was created at the instigation of Solod, with headquarters in&amp;nbsp;Conakry.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostensibly representing all movements in Portuguese Africa striving for independence, the two key persons in it were de Andrade and a self-confessed Communist from Portuguese Guinea, Amílcar Lopes Cabral, who had shortly returned from Moscow. On de Andrade&amp;#8217;s insistence Roberto was given no representation on this co-ordinating body, de Andrade&amp;#8217;s assumption being that Roberto was his junior and had to take orders from&amp;nbsp;him.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This was de Andrade&amp;#8217;s attitude as late as May 1961 when, addressing a rally on a visit to Peking, he claimed that Roberto (to whom he referred as Gilmore) acted only on his instructions and had no independent&amp;nbsp;command.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Buying&amp;nbsp;Arms&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;De Andrade&amp;#8217;s position had, however, been weakened since the beginning of the uprising. This was because of bitter complaints from Roberto that the arms which had been promised, and whose distribution was the immediate responsibility of de Andrade, were not reaching him in sufficient quantities although adequate deliveries had arrived in Guinea and&amp;nbsp;Ghana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roberto&amp;#8217;s complaints were justified. The terrorist army that invaded Angola on March 15th was badly equipped - with old, often home-made, rifles and machetes. What modern rifles it had Roberto had himself obtained from the Congolese Army and in some cases from United Nations troops. It is not suggested that the &lt;span class="caps"&gt;U.N.&lt;/span&gt; in New York knew about this but there were many instances of United Nations troops selling their rifles and&amp;nbsp;ammunition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Members of the Congolese Army were and still are notorious for the ease with which they can be persuaded to sell their weapons. Roberto was a ready buyer. But his complaints to Solod in Conakry did not fall on deaf ears and for a short, crucial period advisers from Solod&amp;#8217;s Embassy personally supervised deliveries and distribution. Soviet trawlers in fact carried arms from Conakry direct to the Angola coast. This was, however, a practice too dangerous to continue for long and was undertaken only as an emergency operation until better supply lines could be organised through&amp;nbsp;Ghana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By early May large-scale gun-running through Ghana was working satisfactorily, with Soviet and Polish ships bringing supplies direct to the Ghanaian port of Takoradi. From May. therefore, Roberto&amp;#8217;s forces were equipped with modern Czech automatic weapons and two-way radio&amp;nbsp;communications.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Attempts to Create a United&amp;nbsp;Front&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Solod appears also to have become dissatisfied with the relatively unimportant status de Andrade had given Roberto. He therefore urged the setting up of a new, truly representative resistance front. The first steps to create this were taken at a meeting which took place in Casablanca from April 18th to 20th, 1961. Called the &amp;#8216;Conference of Nationalist Movements of the Portuguese Colonies,&amp;#8217; it was attended by both a Russian and a Chinese delegation and by observers from Ghana, Guinea, Morocco and&amp;nbsp;Egypt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The outcome was a permanent secretariat from all resistance movements, based on Conakry, and a consultative council on which all resistance leaders have a vote. De Andrade was appointed secretary-general, but he did not retain the power to act as overlord. He became merely a&amp;nbsp;co-ordinator.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another result of the conference was the creation of the &lt;em&gt;Frente Comum dos Partidos Angolanos em Leopoldville&lt;/em&gt; (Common Front of Angola Parties in Leopoldville). Predominant among the member organisations of this front is Roberto&amp;#8217;s &lt;span class="caps"&gt;U.P.A.&lt;/span&gt; De Andrade has, however, brought his original movement, the &lt;span class="caps"&gt;M.P.L.&lt;/span&gt;A., into this common front which now also includes three other small movements, the &lt;em&gt;Association des Ressortissants de l&amp;#8217;Enclave de Cabinda&lt;/em&gt; (&lt;span class="caps"&gt;A.R.E.&lt;/span&gt;C.), which seeks independence for the small Portuguese enclave at the mouth of the Congo or its affiliation with the Congo, the &lt;em&gt;Ngwiza Kongo&lt;/em&gt; (&lt;span class="caps"&gt;N.G.W.I.Z.A.C.&lt;/span&gt;O.), which wants the reunification of all territories at the mouth of the Congo, and the &lt;em&gt;Aliança dos Naturais de Maquela do Zombo&lt;/em&gt; (&lt;span class="caps"&gt;A.L.I.A.Z.&lt;/span&gt;O.), which demands the return of the Angola province of Bazombo to its &amp;#8216;ethnic origin,&amp;#8217; presumably the&amp;nbsp;Congo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The effect of the reorganisation has been that Roberto is recognised as fully in charge of military operations in Angola and not subservient to de Andrade. Moreover, it has been accepted that Roberto&amp;#8217;s fight (and his needs) should take precedence over those of resistance movements in other parts of Portuguese&amp;nbsp;Africa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confirmation of this came in an intercepted letter from the Soviet Committee of Afro-Asian Solidarity addressed to the &amp;#8216;Permanent Secretariat of the Nationalist Organisations of the Portuguese&amp;nbsp;Colonies.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Signed by Lev Souhanov on behalf of the Soviet Committee, the letter reads in part (it is in French): &amp;#8216;Dear friends, We herewith inform you that we have received the resolution of the discussions (…) of the Casablanca meeting of 18th to 20th April 1961. We are using all these documents as well as others which are at our disposal (…) We are accordingly sending you herewith the resolution concerning Angola adopted by the Presidium of our committee on May 8th. This resolution has been published in various Soviet newspapers and transmitted by radio to Africa (…) We also wish to inform you that our committee has started a large organisation in the &lt;span class="caps"&gt;U.S.S.R.&lt;/span&gt; to support the fighting Angola people and all peoples under Portuguese&amp;nbsp;domination…&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The resolution which was enclosed greeted &amp;#8216;the courageous patriots of Angola&amp;#8217; on behalf of 220 million people in the Soviet Union, demanded the immediate independence of Angola and appealed &amp;#8216;to all people of goodwill in the entire world to offer all help within their means to the fighting people of&amp;nbsp;Angola.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Further confirmation came from Mr. Khrushchev himself. The delegates meeting in Casablanca had sent Khrushchev a message asking for his support for the peoples in the Portuguese territories in Africa. His reply (dated June 19th - nearly two moths later) reads in part: &amp;#8216;The Soviet Government and the Soviet people (…) are ready to render utmost aid and support in this just struggle of the people of Angola (…) The patriots of Angola can rest assured that (…) the Soviet Union is promoting an extensive drive to expose the criminal actions of the Portuguese colonialists in Angola and to increase support for the struggling people of&amp;nbsp;Angola.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khrushchev made no reference to the other Portuguese&amp;nbsp;territories.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Finding the&amp;nbsp;Money&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Since the Casablanca meeting Roberto has left no doubt that he regards himself as the supreme leader so far as Angola is concerned, and has threatened to set up an Angola Government-in-exile in Leopoldville. Whether this threat has caused any misgivings on the part of de Andrade is not known but since it was first made de Andrade has unexpectedly moved his headquarters from Conakry to Leopoldville, leaving da Cruz in Guinea to maintain the necessary liaison. Roberto&amp;#8217;s financial position also underwent a welcome change after the Casablanca meeting. Immediately before the uprising and for some time afterwards he was hard pressed for funds. His needs were great and urgent - the purchase of rifles and ammunition from Congolese soldiers and, to a lesser extent, from United Nations troops was costly. The French and Belgian Communist parties had given him money but this was soon exhausted when the expected arms from de Andrade did not arrive in time. Appeals to Solod for more money produced unspecified amounts from Moscow, East Germany, Ghana and Guinea, but it was obviously a haphazard way of&amp;nbsp;operating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After Casablanca it became possible for Roberto to draw on the Afro-Asian Solidarity Fund which had been established in February 1961 at a meeting in Conakry attended by, among others, Solod and Professor &lt;span class="caps"&gt;B. G.&lt;/span&gt; Gafurov, a member of the Presidium of the Soviet Afro-Asian Solidarity Committee and head of the Soviet Commission for Cultural&amp;nbsp;Co-operation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The fund is administered by a board of which a brother of Sekou Touré, Ismail Touré, is chairman. Board members include Professor Gafurov and a representative of Communist China, Chu Tzu-chi. The fund&amp;#8217;s charter specifies that it is for the purpose of &amp;#8216;rendering material and financial assistance to any organisation participating in the struggle for national independence, equality, freedom of the peoples, democracy and peace and against imperialism and&amp;nbsp;colonialism.&amp;#8217;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Although an appeal was made to all member States of the Afro-Asian Solidarity Council for generous contributions to the fund, little more than token payments have been received from most Afro-Asian States. It has been left to Russia and China to finance the fund and the money drawn by Roberto for his day-to-day operational needs (which still include purchases in the Congo) therefore mainly comes from them. He claims also to have received financial help from Britain and the United&amp;nbsp;States.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roberto has influential friends in the West and he boasts openly of his links with the American Committee for Africa. His contact with the United Nations hierarchy in the Congo is close - so close that during August 1961 he was able to fly unmolested to Europe in a United Nations aircraft. He was on his way to attend the Belgrade meeting of neutralist States, but also took the opportunity to visit London for talks with a few leading personalities in Britain&amp;#8217;s political world. Both he and de Andrade have since visited the United&amp;nbsp;States.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Moscow Has Second&amp;nbsp;Thoughts&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;At the beginning of 1962 a change in the Soviet attitude became noticeable. While continuing to laud the &amp;#8216;freedom fighters&amp;#8217; in Angola, there were signs that Russia was making efforts to extricate herself from any obvious participation in the Angola bloodshed. Moscow had apparently not foreseen determined Portuguese military action and had also miscalculated the reaction of the Africans in&amp;nbsp;Angola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The two points go together. Solod had accepted assurances from Roberto and de Andrade that with their first offensive move a general conflagration would sweep through Angola. An uprising on a scale which would leave the Portuguese helpless was predicted and it was taken for granted that negotiations between Roberto and de Andrade on one side and Portugal on the other would follow the pattern that had been set in British, French and Belgian&amp;nbsp;territories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The fact that by far the majority of Angola Africans refused to join the uprising and instead flocked to the Portuguese for protection, thereby eventually confining the area of revolt to one fairly small region near the Congo border, upset the prepared plans. This gave the Portuguese authorities a breathing space and the encouragement to meet the uprising with vigour and, as became clear after nine months, considerable preliminary success. According to the Portuguese fewer than one per cent of the African in the affected area joined the&amp;nbsp;uprising.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Russia was not prepared for a protracted military commitment in Angola, especially when the outcome in any case began to seem uncertain. Some fresh preparatory work would certainly be needed before there could be a new offensive, and that would take&amp;nbsp;time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How much breathing space Portugal will now be given is a matter for conjecture. It seems likely that it will be no more than a breathing space because, although Russia withdrew from active participation in the insurrection, there are no signs that Soviet long-term interest in the Portuguese territories is&amp;nbsp;declining.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have discussed briefly some aspects of the uprising in Angola. I do not return to the subject in the pages that follow. But the above is relevant to the rest of the book because it poses one important&amp;nbsp;question:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How was it that Russia, who until 1958 had no standing or foothold anywhere in Africa south of the Sahara, has in so short time attained a position in which she can exert so much influence in a corner as remote as&amp;nbsp;Angola?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How in fact has the Soviet Union, starting almost from scratch four years ago, become a dominant factor in day-to-day affairs in every part of emerging&amp;nbsp;Africa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This book is an attempt to give some&amp;nbsp;explanation.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Henrique</dc:creator><pubDate>Wed, 20 Nov 2013 19:00:00 +0000</pubDate><guid>tag:ultramar.github.io,2013-11-20:pieter-lessing-substitute-for-an-introduction.html</guid><category>'Pieter Lessing'</category><category>'Africas Red Harvest'</category><category>'UPA'</category><category>'Holden Roberto'</category><category>'Mário de Andrade'</category><category>'Solod'</category></item></channel></rss>